---
uuid:             72271ca3-6908-482f-abbd-27ecf0118763
layout:           post
title:            '动画：Wake Up, Girls!'
slug:             anime-wake-up-girls
subtitle:         null
date:             '2016-04-19T03:55:51.000Z'
updated:          '2016-04-19T03:55:51.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 2d-world

---

日本的偶像文化一直是我所不能理解的，偶像相关的动画，我也几乎没有看，像火得没边的 LoveLive，则只碰了第一季第一集就放弃了，偶像大师也没有看的冲动，唯一看过的便是“普通女高中生要做当地偶像”，这次看 WUG，也是因为她是不像偶像动画的偶像动画。对日本的偶像文化，和偶像动画的了解，也只是停留在别人的介绍，了解到的是偶像能力的不足，非人的艰辛，梦想的追逐，商法的运作，粉丝的疯狂，以及业界的毒瘤等等。偶像动画就是突出偶像的梦想与努力，WUG 不像偶像动画，则主要表现中偶像能力的不足，艰辛的非人，商法的运作和粉丝的疯狂上。

对于 TV，我是挺喜欢的。七个不一样的人，怀着不同的目的，聚在一起，为了共同的目标努力，随着相处的加深，现实的压迫，矛盾爆发，吵闹不止，直至相互理解，敞开心扉，直至青春无悔。

先讲讲这些女孩子们面对的问题。

白石指挥的 i-1 club 毫无疑问是不把偶像当人看，是商品，产品，艰苦的训练，毫无人性的优胜劣汰，口号是“不休息，不抱怨，不思考，始终感谢”，太洗脑了，听说映射的是 AKB48。不过动画黑的是运营，就是不黑妹子，在这种体制下，出来的都是阳光向上正能量满满的妹子，谁信啊？

真梦是 i-1 club 的第一任 center，人气很高，可是由于朋友因谈恋爱被无情地淘汰，真梦去找领导理论，引出了偶像是不是人的争辩，结果真梦被现实彻底碾压，不仅丢掉了偶像身份，父亲也失去工作，跟母亲吵架，然后离婚，原来的幸福就是这么脆弱。让很多人幸福，让身边的人幸福，让自己幸福，真梦一下子便从三者俱全，摔成三者都失败。

而 WUG，则相反，强调的是团队内的羁绊，友情，姬情，缺一不可。妹子唱不好跳不好，没关系，大家陪你练。妹子关键时刻扭伤了脚，上不了台，没关系，大家都弃权。要先让自己幸福，再让团体幸福，才能给观众幸福。这样看来似乎很任性，很理想，但是这也是 WUG 的特色，我想再没有一个团体能这么任性了。

黑完运营，动画黑起了粉丝，见异思迁，i-1 club 的 center 说换就换这没什么，但起码也要一步步降下来，慢慢替代，慢慢淡出视野，而不是直接从 center 位置踢出团队，那一大把粉丝是怎么想的，有抗议？有反对？有对偶像的声援？没有，直接去捧新 center。粉丝喜欢谁，完全没用，就看运营捧谁。然后是核心粉丝，疯狂粉丝，形象萎缩先不说，更是完全没用。网上论战引导不了理论，网下商品支撑不起销量，口号喊得出色，吼叫更是振奋人心，但是还是一句话，完全没用，WUG 的生死荣辱，他们完全没起到任何作用。

那么是什么起作用呢？是曲子，有好曲子，WUG 一炮而红，没好歌曲，WUG 没落，又来好歌曲，WUG 凤凰涅槃，直击冠军。

看起来真励志，凭的是质量。这太公平，太不现实了，现在偶像歌曲的质量多么堪忧，粉丝的粘着度也是很高，从不是见异思迁，核心粉丝更是在商法作用下上万的大挥手笔。

所以这片子是揭露现实呢？还是心灵鸡汤？揭露了一部分现实，却也强调另一部分不现实。告诉观众，羁绊很重要，团队中的友情是最重要的，大家一起努力才是最重要的，但是火不火又完全跟质量挂勾，唱的歌曲不好，再努力也是完蛋，这究竟是励志还是宣传负能量？我是没看明白。

总之一句话来说，便是妹子们多么美好，那么努力，羁绊让人感动，再拿到好曲子，又是主角，不拿个冠军，怎么说得过去？

写着写着，思路混乱了，究竟我是在夸还是在贬？

TV 版让我一口气看完，很精彩，之后的两部剧场版，质量次一个档次，剧情节奏太流水线，没有起伏，就是无聊，再往前的剧场版，质量最佳，但由于先入为主的观念，还是 TV 更胜一筹。

TV 中最让我不爽的就是第一集的露内裤，太不美观，太违和。更不爽的是画面太快，妹子辨识度也低，更是完全分辨不出是谁在露，重看几遍也分辨不出，又懒得使用逐帧大法，一直怨念中。

画风是不讨喜的，不媚宅，除了妹子勉强能看，像妈妈，爸爸，奶奶等级别的角色画风完全不能看，真是相当的真实。不过，不可避免的是，对于脸盲症的人来说，WUG 的 Live 根本就分辨不清楚谁是谁，我唯一的辨别手段是头发，靠颜色和发型，而随着 Live 的光线作用，头发反射各种光呈现不同的颜色，直接分不清楚谁是谁了。最严重的是佳乃和真梦，更令为怨念的是新的剧场版为了区分中两个，佳乃剪了短发，配上画风，完全不能看，十足的怨念，我最喜欢的便是佳乃。

为什么我喜欢佳乃？人设漂亮，本是团队中最有名，实力最强的，理所当然地便是团队的 leader，然后突然来了个真梦，样样都强，于是佳乃的短板就暴露了出来，如何不黑化，又做好 leader 的工作，保住 leader 的位置？我一直期待她的表现，而她也确实做到了。真梦主角抢焦点，没关系，戏分少，没关系，我是 leader，包容一切。不过，不能忍的是后两部剧场版中剪成了短发，直接成路人了，不能忍，不能忍，不能忍。

描写一个团队，七人，在有限的篇幅内面面俱到，是不可能的，做得最好，便是有特色，但绝不模板。这方面，WUG 勉强及格，七个妹子都很有特色，真梦文静，但是主角，关键时刻总能说出关键的话，佳乃默默努力，支持整个团队，其她人有阳关，有吃货，有优雅，有御姐，有拖后腿……但是，戏分安排却是大有问题。整个动画，说最多的是社长的无理取闹和经济人的吐槽。七个妹子，打酱油的太多，没有照顾到的角色更多。像佳乃，在后两部剧场版中，真是成为路人了，身为佳乃“粉”，绝对的怨念啊。还我长发，还我戏分。
